<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sc:item xmlns:sc="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/core">
	<op:expUc xmlns:sp="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/primitive" xmlns:op="utc.fr:ics/opale3">
		<op:uM>
			<sp:title>Relation Maintenance/production (2A2A)</sp:title>
			<sp:sTitle>Relation Maintenance/production</sp:sTitle>
		</op:uM>
		<sp:pb>
			<op:pb>
				<sp:info>
					<op:pbTi>
						<sp:title>Avantages de la centralisation</sp:title>
					</op:pbTi>
					<op:res>
						<sp:txt>
							<op:txt>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t6">La centralisation des moyens de maintenance permet :</sc:para>
								<sc:itemizedList sc:id="t13">
									<sc:listItem sc:id="t14">
										<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t7">une bonne connaissance des moyens de maintenance, particulièrement grâce à une unicité du budget de maintenance et son suivi,</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem sc:id="t15">
										<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t8">de mettre à la disposition de toutes les équipes de maintenance les moyens en équipements lourds,</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem sc:id="t16">
										<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t9">de mieux répartir le moyens humains, grâce à une régulation unique et permanente,</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem sc:id="t17">
										<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t10">une uniformisation des procédures, des codifications et de l'organisation des systèmes de gestion et d'information,</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem sc:id="t18">
										<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t11">une bonne gestion du personnel de maintenance, grâce à une cohérence dans les promotions, mutations, les évolutions de carrières, les plans de formation , . . . .</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem sc:id="t19">
										<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t12">une facilité pour la standardisation du matériel.</sc:para>
									</sc:listItem>
								</sc:itemizedList>
							</op:txt>
						</sp:txt>
					</op:res>
				</sp:info>
				<sp:info>
					<op:pbTi>
						<sp:title>Avantages de la décentralisation</sp:title>
					</op:pbTi>
					<op:res>
						<sp:txt>
							<op:txt>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t22">La décentralisation, ou sectorisation ( c'est-à-dire répartition par secteurs de production) :</sc:para>
								<sc:itemizedList sc:id="t27">
									<sc:listItem sc:id="t28">
										<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t23">motive le personnel de maintenance à la fonction de production,</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem sc:id="t29">
										<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t24">permet la délégation de responsabilité à travers un budget de secteur,</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem sc:id="t30">
										<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t25">améliore les relations avec la fabrication,</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem sc:id="t31">
										<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t26">facilite la coordination entre les différents spécialistes, en permettant notamment la constitution d'équipes polyvalentes de maintenance courante de secteur.</sc:para>
									</sc:listItem>
								</sc:itemizedList>
							</op:txt>
						</sp:txt>
					</op:res>
				</sp:info>
				<sp:info>
					<op:pbTi>
						<sp:title>Les solutions possibles</sp:title>
					</op:pbTi>
					<op:res>
						<sp:txt>
							<op:txt>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t34">
<sc:inlineStyle role="emp">a) Décentralisation géographique et centralisation hiérarchique.</sc:inlineStyle>
</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t35">La décentralisation géographique, ou sectorisation de certains moyens de maintenance, permet d'obtenir les avantages des petites usines avec un bon travail d'équipe entre les personnels de Fabrication et de Maintenance. La centralisation hiérarchique des moyens de maintenance, confiés à un seul responsable, permet de conserver tous les avantages de la centralisation en matière de gestion, de communication, et de suivi des coûts.</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t36">
<sc:inlineStyle role="emp">b) Décentralisation hiérarchique et centralisation fonctionnelle.</sc:inlineStyle>
</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t37">La maintenance est décentralisée hiérarchiquement dans les secteurs de fabrication, mais il y a un responsable fonctionnel pour l'ensemble de l'unité. Pour assumer un bon fonctionnement de ce type de structure, quatre conditions essentielles sont à remplir :</sc:para>
								<sc:itemizedList sc:id="t42">
									<sc:listItem sc:id="t43">
										<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t38">avoir une organisation avec des méthodes et des moyens solides,</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem sc:id="t44">
										<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t39">faire en sorte que les moyens de maintenance décentralisés dépendent d'un responsable attitré et non d'un chef de fabrication, pour ne pas sombrer dans une maintenance à court terme,</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem sc:id="t45">
										<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t40">le responsable fonctionnel de très haut niveau doit être un des principaux collaborateurs de la direction, et doit disposer de l'autorité nécessaire pour assurer une coordination effective,</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem sc:id="t46">
										<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t41">disposer d'une G.M.A.O. permettant de sauvegarder l'unité et l'homogénéité dans les différents domaines.</sc:para>
									</sc:listItem>
								</sc:itemizedList>
							</op:txt>
						</sp:txt>
					</op:res>
				</sp:info>
			</op:pb>
		</sp:pb>
	</op:expUc>
</sc:item>