<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sc:item xmlns:sc="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/core">
	<op:expUcDiv xmlns:op="utc.fr:ics/opale3" xmlns:sp="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/primitive">
		<op:expUcDivM>
			<sp:title>Le Taylorisme des années 50</sp:title>
		</op:expUcDivM>
		<sp:pb>
			<op:pb>
				<sp:info>
					<op:pbTi>
						<sp:title>Le Taylorisme des années 50</sp:title>
					</op:pbTi>
					<op:res xmlns:dk="kelis.fr:dokiel">
						<sp:txt>
							<op:txt>
								<sc:para sc:id="t216">C'est l'essor du <sc:uLink role="glos" sc:id="t217" sc:refUri="/M_/1B/TUV/taylorisme.ref">taylorisme</sc:uLink>, il faut produire à tout prix, la <sc:inlineStyle role="emp">demande est supérieure à l'offre</sc:inlineStyle>. La production se décompose en tâches les plus simples et les plus répétitives possibles. Nous sommes au début du transfert du secteur primaire (agriculture) vers le secondaire (industrie). La main d'œuvre est peu qualifiée.
										</sc:para>
								<sc:para sc:id="t218">Les machines sont simples, il y a peu de ou pas de mécanisation entre elles. L'ouvrier de production est spécialisé (O.S). Il ne lui est demandé ni réflexion, ni jugement car l'outil de production est roi.</sc:para>
								<sc:para sc:id="t219">A l'époque, la formation était de 3 niveaux :</sc:para>
								<sc:itemizedList sc:id="t220">
									<sc:listItem sc:id="t221">
										<sc:para sc:id="t222">Le centre d'apprentissage</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem sc:id="t223">
										<sc:para sc:id="t224">Le collège technique</sc:para>
									</sc:listItem>
									<sc:listItem sc:id="t225">
										<sc:para sc:id="t226">Les écoles d'ingénieurs</sc:para>
									</sc:listItem>
								</sc:itemizedList>
								<sc:para sc:id="t227">Dans les ateliers d'entretien, on trouvait un C.A.P pour dix personnes formées sur le « tas ». La hiérarchie se trouvait dans la même population, et rarement un ingénieur dirigeait l'entretien. L'arrivée de nouvelles technologies et techniques développaient les connaissances sans formation préalable.</sc:para>
								<sc:para sc:id="t228">Les activités étaient mélangées : l'entretien était un organe de dépannage, mais se chargeait aussi des constructions, des améliorations et des modifications. Aucune gestion des activités et des budgets n'était pratiquée.</sc:para>
								<sc:para sc:id="t229">
									<sc:inlineStyle role="emp">Les méthodes concevaient, la production utilisait, l'entretien dépannait : aucune communication entre eux.</sc:inlineStyle>
								</sc:para>
							</op:txt>
						</sp:txt>
					</op:res>
				</sp:info>
			</op:pb>
		</sp:pb>
	</op:expUcDiv>
</sc:item>