<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sc:item xmlns:sc="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/core">
	<op:practUc xmlns:sp="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/primitive" xmlns:op="utc.fr:ics/opale3">
		<op:exeM>
			<sp:title>42.n3 : Gestion de stock-MF-sto</sp:title>
			<sp:info>
				<op:info>
					<sp:keywds>
						<op:keywds>
							<sp:keywd>DS</sp:keywd>
							<sp:keywd>MF</sp:keywd>
						</op:keywds>
					</sp:keywds>
				</op:info>
			</sp:info>
		</op:exeM>
		<sp:desc>
			<op:res>
				<sp:txt>
					<op:txt>
						<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t10">La pièce A est une carte informatique fabriquée spécialement pour notre entreprise, et c'est la seule pièce que l'on commande chez ce fournisseur.</sc:para>
						<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t11">Les pièces B et C sont des pièces que l'on commande chez un fournisseur X, et l'expérience a montré qu'en général, les bons de commande passés chez ce fournisseur comportaient en général 5 pièces.</sc:para>
						<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t12">La pièce D est une pièce sensible (la consommation annuelle n'est pas sûre du tout), que l'on peut faire venir en avion en gagnant 2 jours, mais le coût de l'expédition est de 500 euros.</sc:para>
						<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t13">La pièce E est utilisée depuis un an sur une machine, n'est pas en stock et n'a pas subi encore de défaillance. </sc:para>
						<sc:para xml:space="preserve">On supposera que la consommation de la pièce est régulière.</sc:para>
						<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t37">Le prix d'une commande est fixé à 40 euros, le taux de possession à 15%. La pénalité par défaut par jour d'arrêt est fixée dans l'atelier à 400 euros.</sc:para>
						<sc:para xml:space="preserve">Si on ajoute 4 machines semblables dans le parc. Que faire ?</sc:para>
					</op:txt>
				</sp:txt>
				<sp:res sc:refUri="/2E_exo-op/041/src_042.ods">
					<op:resInfoM>
						<sp:pubMode>zoom</sp:pubMode>
						<sp:instruct>
							<op:instructionM>
								<sp:webInstruct>
									<op:txt>
										<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t20">Consultez les données</sc:para>
									</op:txt>
								</sp:webInstruct>
							</op:instructionM>
						</sp:instruct>
					</op:resInfoM>
				</sp:res>
			</op:res>
		</sp:desc>
		<sp:quest>
			<op:practUcQ>
				<sp:desc>
					<op:res>
						<sp:txt>
							<op:txt>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t24">Une même pièce G peut remplacer les pièces B et C, mais son coût unitaire est de 120 euros. Le délai sera de 1 jour.</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t34">Evaluer les gains représentés par la gestion d'une seule pièce.</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">- En comparant la somme du CSM de B et C au CSM de G</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">- En comparant Qs pour les 3 piéces</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">- En comparant le Cach</sc:para>
							</op:txt>
						</sp:txt>
					</op:res>
				</sp:desc>
			</op:practUcQ>
		</sp:quest>
	</op:practUc>
</sc:item>