<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sc:item xmlns:sc="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/core">
	<op:practUc xmlns:sp="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/primitive" xmlns:op="utc.fr:ics/opale3">
		<op:exeM>
			<sp:title>51. Gestion de stock</sp:title>
			<sp:info>
				<op:info>
					<sp:keywds>
						<op:keywds>
							<sp:keywd>MF</sp:keywd>
						</op:keywds>
					</sp:keywds>
				</op:info>
			</sp:info>
		</op:exeM>
		<sp:quest>
			<op:practUcQ>
				<sp:desc>
					<op:res>
						<sp:txt>
							<op:txt>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t21">Question générales (réponses rapides en précisant quelles sont les conséquences en cas d'erreur sur les choix à faire ou lorsque des informations sont manquantes et/ou que les hypothèses faites s'avèrent infondées) :</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t22">a. Comment prend-on la décision de stocker ou non une pièce.</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t23">b. Quel est le compromis qui permet de définir le rythme des commandes pour une pièce que l'on va stocker. </sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t24">c. Quelle est votre marge de manoeuvre lorsque vous devez choisir Qe en fonction de la valeur que vous avez calculé : que se passe t-il si vous faites le choix d'une valeur plus petite ou plus grande que Qe calculé ?</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve">d. Quelles sont les méthodes de réapprovisionnement que nous avons à notre disposition pour gérer le rythme des commandes ? Quelle(s) critère(s) pouvez vous donner pour choisir la méthode et quelle est la conséquence en cas de mauvais choix ?</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t25">e. Comment calcule t-on un seuil de sécurité Qs  ? Quelle formules simples peut-on appliquer en fonction de Qd (signification ?) ? Qu'est qu'un risque de rupture ? Quelle valeur pouvez vous approximativement fixer en fonction des formules simples données ? Si vous disposez d'un ordinateur ou de tables de calcul de probabilités, quelle modèle statistique peut-on utiliser pour calculer un risque de rupture ?</sc:para>
							</op:txt>
						</sp:txt>
					</op:res>
				</sp:desc>
			</op:practUcQ>
		</sp:quest>
	</op:practUc>
</sc:item>