<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sc:item xmlns:sc="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/core">
	<op:practUc xmlns:sp="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/primitive" xmlns:op="utc.fr:ics/opale3" xmlns:sc="http://www.utc.fr/ics/scenari/v3/core">
		<op:exeM>
			<sp:title>Gestion de stock (44.n3)</sp:title>
			<sp:info>
				<op:info>
					<sp:keywds>
						<op:keywds>
							<sp:keywd>MFMS</sp:keywd>
							<sp:keywd>ex-n3</sp:keywd>
						</op:keywds>
					</sp:keywds>
				</op:info>
			</sp:info>
		</op:exeM>
		<sp:desc>
			<op:sTitle>
				<sc:fullTitle>Sujet d'examen 2006</sc:fullTitle>
			</op:sTitle>
			<op:res>
				<sp:txt>
					<op:txt>
						<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t4">Paramètres de gestion associés à l'entreprise (Cc = 40 € et T = 20%). La pénalité par jour est fixée à 1000 euros</sc:para>
						<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t5">Pièce A (Qa = 600 ; Pu = 20 €), Fournisseur 1, délai 2 jours.</sc:para>
						<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t6">Pièce B (Qa = 100 ; Pu = 75 €), Fournisseur 2, délai 4 jours.</sc:para>
						<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t7">Pièce C (Qa = 2 ; Pu = 8000 €), Fournisseur 1, délai 2 jours.</sc:para>
						<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t8">Pour la pièce A, on précise que la consommation moyenne mensuelle est de 50 pièces avec un écart-type de 10. </sc:para>
						<sc:para xml:space="preserve">Pour la pièce B, on utilisera le modèle de poisson avec m=1 (1 pièce consommée en moyenne sur 4 jours).</sc:para>
					</op:txt>
				</sp:txt>
			</op:res>
		</sp:desc>
		<sp:quest>
			<op:practUcQ>
				<sp:desc>
					<op:res>
						<sp:txt>
							<op:txt>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t48">1. Etudier les pièces A, B et C (Stockage ?, Méthode d'approvisionnement et Qs le cas échéant)</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t49">2. Le fournisseur 2 propose la pièce A avec un délai de 4 jours à un prix de 20,20 euros. Est-il plus rentable de travailler avec le fournisseur 2 (Réfléchir notamment aux conséquences d'un délai plus long, et au regroupement des commandes des pièces A et B chez le même fournisseur).</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t50">3. Pour la pièce C, on a la possibilité de faire venir la pièce en 1 journée pour un Coût de 200 euros. Revoir votre étude.</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t51">4. La pièce D est présente sur une seule machine, et à déjà été changée une fois dans les deux dernières années. Son prix est de 7000 € et le délai d'approvisionnement est de 5 jours. Après consultation du fournisseur, celui-ci nous informe avoir pratiqué une étude de durée de vie montrant que la fiabilité de la pièce est 80% après un an.</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t52">a. En supposant que l'on maintient une pièce en stock, calculer le coût de possession sur 10 ans.</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t53">b. Calculer la probabilité que la pièce fonctionne 2 ans et 5 ans en utilisant le modèle exponentiel et les données du fournisseur. L'utilisation du modèle est -il vraiment adapté ? Proposez un intervalle du nombre de défaillance que l'on peut attendre : l'intervalle correspondra aux cas le plus favorable et au cas le plus défavorable.</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t54">c. Calculer la pénalité subie sur 10 ans en vous servant de l'intervalle ci-dessus pour obtenir une fourchette de coût de pénalisation subi pendant 10 ans.</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t55">d. Discuter la solution suivante : Après une défaillance, on attend 1 an avant de commander la pièce à nouveau.</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t56">5. Deux pièces A et B peuvent être remplacées par une pièce C. Quel est le gain sur le coût de gestion. Pour simplifier les calculs, on considérera que Qa(A)=Qa(B), Pu(A)=Pu(B)=Pu(C) et que Qa(C)=Qa(A)+Qa(B).</sc:para>
								<sc:para xml:space="preserve" sc:id="t57">6. Quels sont les conséquences d'une erreur sur le choix de Qe ou de Te, et de Qté mini.</sc:para>
							</op:txt>
						</sp:txt>
					</op:res>
				</sp:desc>
			</op:practUcQ>
		</sp:quest>
	</op:practUc>
</sc:item>